git clone /path/to/repository - tworzy kopię roboczą repo
git clone username@host:/path/to/repository - w przypadku zdalnego serwera
git add nazwa - dodaje plik do poczekalni 
git commit -m - dodaje plik do repo (z poczekalni) z komentarzem w historii
git push origin master - wypycha zmiany na serwer zdalny (master można zmienić na dowolną gałąź)
git remote add origin <server> - wysyła pliki na wskazany serwer
git checkout -b nazwa - tworzy gałąź o podanej nazwie i przełanacza na nią
git checkout master - przełanacza na gałąź mastera (lub inną w zalezności od nazwy, którą się wpisze)
git branch -d nazwa - usuwa gałąź o podanej nazwie
git push origin <branch> - wypycha daną gałąź do repo zdalnego
git pull - aktualizuje repo lokalna do ostatniego comita
git merge <branch> - scala podaną gałąź z gałęzią aktywną
git diff <source_branch> <target_branch> - pokazuje wybrane gałęzie przed scaleniem
git tag 1.0.0 XXXXXXXXXX - tworzy tag o nazwie 1.0.0 przypisany do comita o numerze XXXXXXXXX
git log - pokazuje historię w najprostrzej formie
git log --author=wojciech - pokazuje historię zmiena wprowadzoną przez podanego autora
git log --pretty=oneline - pokazuje comita w jednej lini
git log --name-status - pokazuje jakie pliki zostały zmienione 
git log --help - pokazuje pomoc związaną z pokazywaniem historii
git checkout -- nazwa - wycofuje zmiane opodanej nazwie zastepując je w katalogu roboczym ostatnią zawartością z HEAD (poczekalni)
git fetch origin - porzuca wszystkie lokalne zmiany i wrzuca na gałąź lokalna
git reset --hard origin/master - jw tylko na lokalnego mastera
gitk - wbudowane GUI dla gita (pokazuje zmiany w domyślnyminterface) 
git add . - dodaj wszystkie pliki do kolejki
git commit - dodaje ostatnie zmieny do repo i otwiera domyślny edytor do wpisania komentarza ręcznie
git clean - usuwa niesledzone pliki i katalogi
git clean -n - wyświetal liste plików do wyrzucenia 
git clean -nd - lista plików także z domyślnymi 
git clean idf - otwiera "menu wyrzucania plików"
git reset - usuwa plik z kolejnki oczekiwania
git rm nazwa - usuwa podany plik z repozytorium - jest odwracalna
git brunch - pokazuje istniejące gałęzie
git branch -v - pokazuej ostanie rewizje galęzi



